**朱祐杬**（），[明憲宗第四子](../Page/明憲宗.md "wikilink")，[明世宗之父](../Page/明世宗.md "wikilink")，[明孝宗異母弟](../Page/明孝宗.md "wikilink")，[明武宗之叔](../Page/明武宗.md "wikilink")。母親是[邵宸妃](../Page/孝惠皇后_\(明朝\).md "wikilink")，妻為[蔣氏](../Page/慈孝獻皇后.md "wikilink")。

[成化十二年七月初二日](../Page/成化.md "wikilink")（1476年7月22日）生，成化二十三年七月十一日（1487年7月30日）受封興王，[弘治七年九月十八日](../Page/弘治.md "wikilink")（1494年10月16日），到封地[湖廣](../Page/湖廣等處承宣布政使司.md "wikilink")[安陸州](../Page/安陸州.md "wikilink")（今[鍾祥市](../Page/鍾祥市.md "wikilink")）就藩，居原梁莊王[朱瞻垍的旧王府](../Page/朱瞻垍.md "wikilink")。[正德十四年六月十七日](../Page/正德_\(明朝\).md "wikilink")（1519年7月13日）逝世，明武宗朱厚照賜[諡](../Page/谥号.md "wikilink")「献」，正德十五年四月初三日（1520年4月19日）葬于松林山之原。作有《恩纪诗》。

明武宗朱厚照駕崩以後，祐杬次子[朱厚熜入繼大統](../Page/明世宗.md "wikilink")，是為明世宗。世宗追祐杬為「皇考」，以孝宗為「皇伯考」，與群臣鬥爭，罷黜、拷打二百人，杖斃十數人，是為[大禮議](../Page/大禮議.md "wikilink")。

## 生平

朱祐杬在成化二十三年封興王，弘治四年建邸德安，不久，又改在安陸。

興王嗜詩書，好學問，不愛珍玩，不喜女樂，非公宴不設牲醴肉食，尤好施惠赈灾恤贫。由於楚地向來風俗崇尚巫覡而輕了醫藥，因此興王乃選布良方，設藥餌以濟病者，又與當地名醫先後編成《醫方選要》、《外科集驗方》、《本草食品便覽》、《本草考異》和《本草食品續編》五部醫書，並親自“躬為校閱”，為其寫序。長史張景明曾經獻所著《六益》於興王，興王賜之金帛說：「吾以此懸宮門矣。」興王宮邸旁有臺曰陽春，興王平日最喜與群臣賓從登臨賦詩。正德十四年薨，謚曰獻。

## 明显陵

明世宗嘉靖皇帝的父亲恭睿献皇帝朱祐杬、母亲章圣皇太后蒋氏的合葬墓，在湖北省钟祥市城北7.5公里的纯德山。明正德十四年(1519年)开始修建，原为兴献王墓，迄于明[嘉靖三十八年](../Page/嘉靖.md "wikilink")（1559年）。正德十六年（1521年），嘉靖皇帝即帝位后，与朝臣爆发“[大礼议](../Page/大礼议.md "wikilink")”之争，朱祐杬被追尊为“兴献帝”，原兴献王墓也相应按帝陵规制升级改建。嘉靖三年（1524年），正式更名为[显陵](../Page/明显陵.md "wikilink")。

## 祔太庙

原先群臣一致反对兴献帝祔[太庙](../Page/太庙.md "wikilink")，明世宗只好另立祢庙，称为“世庙”，嘉靖十五年更号“献皇帝庙”。\[1\]嘉靖十七年，明世宗给生父兴献帝上庙号“睿宗”，改祔太庙，此时与明孝宗以兄弟故，无分昭穆并居一庙\[2\]。

新太庙改建完成，明世宗先前已经否决了睿宗和孝宗继续同居一庙的廷议\[3\]，于嘉靖二十四年称“既無昭穆，亦無世次，只序倫理”\[4\]，
“奉睿宗于太庙之左第四，序跻武宗上”\[5\]。至此，明世宗将父亲追尊为帝、列祔太庙的目的彻底达成。

之后在万历、天启年间，均有朝臣提出“祧睿宗”（即提前将睿宗移出太庙，进入祧庙）的请求，但均被驳回。\[6\]

### 御制兴献王圹志

## 家庭

<center>

</center>

### 父母

  - 父：[明憲宗](../Page/明憲宗.md "wikilink")
  - 母：[邵宸妃](../Page/孝惠皇后_\(明朝\).md "wikilink")

### 妻妾

  - [慈孝獻皇后蔣氏](../Page/慈孝獻皇后.md "wikilink")
  - [溫靜淑妃王氏](../Page/王淑妃_\(明睿宗\).md "wikilink")\[7\]

### 兄弟姊妹

  - （無名），母[恭肃端顺荣靖皇贵妃萬氏](../Page/萬貞兒.md "wikilink")
  - [悼恭太子朱祐極](../Page/朱祐极.md "wikilink")，母賢妃柏氏，成化八年（1472年）薨
  - [明孝宗朱祐樘](../Page/明孝宗.md "wikilink")，母[孝穆皇后紀氏](../Page/孝穆纪太后.md "wikilink")
  - 岐惠王[朱祐棆](../Page/朱祐棆.md "wikilink")，母孝惠皇后邵氏（同母弟）
  - 益端王[朱祐檳](../Page/朱祐檳.md "wikilink")，母[德妃張氏](../Page/張德妃_\(明憲宗\).md "wikilink")
  - 衡恭王[朱祐楎](../Page/朱祐楎.md "wikilink")，母德妃張氏
  - 雍靖王[朱祐枟](../Page/朱祐枟.md "wikilink")，母孝惠皇后邵氏（同母弟）
  - 壽定王[朱祐榰](../Page/朱祐榰.md "wikilink")，母[安妃姚氏](../Page/姚安妃.md "wikilink")
  - （無名），母[敬妃王氏](../Page/王敬妃.md "wikilink")
  - 汝安王[朱祐梈](../Page/朱祐梈.md "wikilink")，母德妃張氏
  - 涇簡王[朱祐橓](../Page/朱祐橓.md "wikilink")，母恭妃楊氏
  - 榮莊王[朱祐樞](../Page/朱祐樞.md "wikilink")，母[端妃潘氏](../Page/潘端妃.md "wikilink")
  - 申懿王[朱祐楷](../Page/朱祐楷.md "wikilink")，母[恭妃楊氏](../Page/楊恭妃.md "wikilink")
  - [仁和公主](../Page/仁和公主.md "wikilink")，弘治二年下嫁[齊世美](../Page/齊世美.md "wikilink")。嘉靖二十三年薨。
  - [永康公主](../Page/永康公主.md "wikilink")，下嫁[崔元](../Page/崔元.md "wikilink")。
  - [德清公主](../Page/德清公主_\(明憲宗\).md "wikilink")，下嫁[林岳](../Page/林岳.md "wikilink")。
  - [長泰公主](../Page/長泰公主.md "wikilink")，成化二十三年薨，追冊。
  - [仙游公主](../Page/仙遊公主.md "wikilink")，弘治五年薨，追冊。

### 子女

#### 子

1.  嫡长子 [岳懷王朱厚熙](../Page/朱厚熙_\(明岳王\).md "wikilink")
2.  嫡次子 [明世宗朱厚熜](../Page/明世宗.md "wikilink")

#### 女

1.  [长宁公主](../Page/長寧公主_\(明朝\).md "wikilink") 嫡长女\[8\]，母王妃蒋氏
2.  [善化公主](../Page/善化公主.md "wikilink")
    庶次女，母侍妾[王氏](../Page/王淑妃_\(明睿宗\).md "wikilink")
3.  [永福公主](../Page/永福公主_\(明朝\).md "wikilink")，母不详，嘉靖二年尚[邬景和](../Page/邬景和.md "wikilink")。據[萬曆野獲編及](../Page/萬曆野獲編.md "wikilink")[明世宗實錄](../Page/明實錄.md "wikilink")，為興獻王女，《明史》誤作[明孝宗女](../Page/明孝宗.md "wikilink")。
4.  [永淳公主](../Page/永淳公主.md "wikilink")，母王妃蒋氏，尚[谢诏](../Page/謝詔_\(明朝駙馬\).md "wikilink")。《[明史](../Page/明史.md "wikilink")》誤作明孝宗女。

## 參考文獻

## 參見

  - [大禮議](../Page/大禮議.md "wikilink")
  - [明显陵](../Page/明显陵.md "wikilink")

{{-}}

[4](../Category/明宪宗皇子.md "wikilink")
[Category:明朝追尊皇帝](../Category/明朝追尊皇帝.md "wikilink")
[Category:朱姓](../Category/朱姓.md "wikilink")

1.  四年四月，渊已授光禄寺署丞，复上书请立世室，崇祀皇考于太庙，礼部尚书席书等议：“天子七庙，周文、武并有功德，故立文、武世室于三昭穆之上。献皇帝追称帝号，未为天子。渊妄为谀词，乞寝其奏。”帝令再议，书等言：“将置主于武宗上。则武宗君也，分不可僭。置武宗下，则献皇叔也，神终未安。”时廷臣于称考称伯，异同相半，至议祔庙，无一人以为可者。学士张璁、桂萼亦皆以为不可，书复密疏争之。帝不听，复令会议。乃准汉宣故事，于皇城内立一祢庙，如文华殿制。笾豆乐舞，一用天子礼。帝亲定其名曰世庙。五年七月，谕工部以观德殿窄隘，欲别建于奉天殿左。尚书赵璜谓不可，不听。乃建于奉先之东，曰崇先殿。十三年，命易承天家庙曰隆庆殿。十五年，以避渠道，迁世庙，更号曰献皇帝庙，遂改旧世庙曰景神殿，寝殿曰永孝殿。（《[明史](../Page/明史.md "wikilink")》卷五十二）
2.  十七年，以丰坊请，称宗以配明堂。礼官不敢违，集议者久之，言：“古者父子异昭穆，兄弟同世数。故殷有四君一世而同庙，宋太祖、太宗同居昭位。今皇考与孝宗当同一庙。”遂奉献皇帝祔太庙。（《明史》卷五十二）
3.  二十二年，更新太庙，廷议睿宗、孝宗并居一庙，同为昭。帝责诸臣不竭忠任事，寝其议。（《明史》卷五十二）
4.  明史·志第二十七 禮五
5.  明史·志第二十八 禮六
6.  隆慶六年八月，穆宗將祔廟，敕禮臣議當祧廟室。禮科陸樹德言：“宣宗于穆宗僅五世，請仍祔睿宗于世廟，而宣宗勿祧。”疏下禮部，部議宣宗世次尚近，祧之未安。因言：“古者以一世為一廟，非以一君為一世，故晉之廟十一室而六世，唐之廟十一室而九世。宋自太祖上追四祖至徽宗，始定為九世十一室之制，以太祖、太宗同為一世故也。其后徽宗祔以与哲宗同一世，高宗祔以与欽宗同一世，皆無所祧，及光宗升祔，增為九世十二室。今自宣宗至穆宗凡六世，上合二祖僅八世，准以宋制，可以無祧，但于寢殿左右各增一室，則尊祖敬宗，并行不悖矣。”帝命如舊敕行，遂祧宣宗。天啟元年七月，光宗將祔廟。太常卿洪文衡請無祧憲宗，而祧睿宗。不听。（《明史》卷五十一）
7.  《[明書](../Page/明書.md "wikilink")》
8.  《[明實錄](../Page/明實錄.md "wikilink")·明世宗实录》（卷54）：“嘉靖四年七月戊寅，追封恭穆献皇帝嫡第一子岳怀王，嫡第一女为长宁长公主，庶第二女为善化长公主。”